\chapter[BIG DATA]{BIG DATA}
De acordo com \citeonline{salvador2016big} Big Data trata-se de um grande armazenamento de dados gerados por usuários da internet. Utilizando ferramentas preparadas especialmente para tratar esses dados, é possível realizar diversas análises, como por exemplo análises comportamento de usuários. Estes dados têm origens variadas, sejam redes sociais, sites de pesquisa, transações comerciais, transmissão de máquina para máquina, entre outros.

De acordo com \citeonline{russom2011big}, \textit{big data} pode ser definido através de "Três Letras V's", sendo estas: A Velocidade, definida através da rapidez com que os dados são tratados e armazenados; O Volume, definido através da grande coleta e transmissão de dados entre usuários e máquinas e Variedade, que faz referência a variação dos dados, sejam numéricos, caracteres, estruturados, \textit{e-mails}, vídeos, transações financeiras, resultados de busca e etc.

Como exemplo de aplicações de \textit{Big Data}, mencionados por \citeonline{nerdologia40}: \\
A Elaboração rotas de entregas para empresas de logística, visando menor tempo, custo e gasto de combustível ao  percorrer uma rota para fazer uma entrega. Aplicativos de GPS e localização para celulares utilizam \textit{big data} para determinar a situação do trânsito nas cidades e melhor indicar o usuário de qual rota ele levaria menos tempo para percorrer;	
A Função auto-completar, na barra de pesquisa do Google.com é feito com base em \textit{big data}.Conforme as pessoas usam o Google.com, as pesquisas são  armazenadas, onde a partir do inicio da frase ou palavra de pesquisa, o Google te mostra opções de pesquisa similares e de acordo com as palavras digitadas.


Algumas empresas Brasileiras prestam serviços para acumular dados e vender para outras empresas que queiram fazer análises utilizando \textit{big data}, para identificar melhorias e aumentar a compatibilidade de um site para obter mais acessos, de acordo com o perfil do usuário, sejam fotos compartilhadas, e-mails enviados e pesquisas feitas em sites, geram dados sobre o seu perfil de usuário na Internet, como é o exemplo da \textit{Tail Target}. De acordo com \citeonline{silva2016ciencia} essas informações são capturadas por diversas empresas no mundo, até mesmo sem o consentimento  do usuário. Algumas dessas empresas utilizam algoritmos para não identificar os usuários ou criptografar a identificação do mesmo, tornando a captura de dados mais segura e não violando políticas de privacidade ou quebra de sigilo de informações pessoais.